% Cover letter using letter.cls
\documentclass[12pt]{letter} % Uses 10pt
\usepackage{helvetica} % uses helvetica postscript font (download helvetica.sty)
%\usepackage{newcent}   % uses new century schoolbook postscript font 

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{url}
% the following commands control the margins:
\topmargin=-1in    % Make letterhead start about 1 inch from top of page 
\textheight=8.5in    % text height can be bigger for a longer letter
\oddsidemargin=0pt   % leftmargin is 1 inch
\textwidth=6.5in     % textwidth of 6.5in leaves 1 inch for right margin

\begin{document}

\signature{Luis E. Arévalo R.}           % name for signature 
\longindentation=0pt                       % needed to get closing flush left
\let\raggedleft\raggedright                % needed to get date flush left
 
 
\begin{letter}{Sr. Isaac Flores \\
Director de Gestión de Posgrado \\
Dirección General de Investigación y Postgrado \\
Universidad Técnica Federico Santa María \\
Avenida España 1680, Valparaíso}

\begin{center}
{\large\bf Luis E. Arévalo R. \\ 15.558.207-3 \\ 3 de junio de 1983} 
\end{center}
\medskip\hrule height 1pt
\begin{center}
{Avenida Alemania 5882 \\ Departamento 1801 \\ Valparaíso, Chile \\
  +56 9 54012831 \\ \url{arevalo@luchox.cl}}
\end{center} \vfill % forces letterhead to top of page
 
 
\opening{Estimado director:} 
 
\noindent Tengo a bien presentarme ante usted para solicitar muy humildemente la beca de arancel para el programa de \textbf{Magíster en Ciencias de la Ingeniería Informática}, el cual hace unos años dejé en pendiente luego de aprobar todos sus ramos, y al cual ahora he solicitado mi reingreso.

\noindent Al igual como me sucedió con el pregrado, por motivos laborales asociados a otros económicos, una vez finalizado gran parte del programa dejé pendiente los seminarios y trabajos de título, no considerando que para el reingreso se me solicitaría cursar un par de ramos más. Entiendo que el cursar estos ramos implica un pago de arancel, el cual se encuentra muy lejos de mi presupuesto.

\noindent El año 2014, específicamente en el mes de agosto, finalicé una de estas etapas pendientes, titulándome como Ingeniero Civil en Informática. No finalicé ambos programas pues mi intención era terminar en el menor tiempo posible para poder encontrar trabajo, pues estaba desempleado. Actualmente me encuentro trabajando en el Departamento de Informática de nuestra universidad en un proyecto de investigación.

\noindent No obstante lo anterior, mi intención siempre ha sido finalizar el programa de magíster, dada la constante motivación que he encontrado durante mis años de universidad tanto en profesores del Departamento de Informática como en profesores de otros departamentos. Es más, en paralelo a mi solicitud de reingreso, comenc\'e a trabajar en un tema de investigación para realizar mi trabajo de título relacionado con astro informática, junto al profesor Luis Salinas (quien me patrocinó para el reingreso al plan) y al investigador del Departamento de Informática, Dr. Mauricio Araya.

\noindent Es por esto que le pido pueda considerar mi situación, dado que sin el apoyo de esta beca (la cual tuve mientras estaba en el plan en el año 2007 y 2008) me sería imposible terminar mis estudios.

Esperando tener una buena recepción, les agradezco de antemano el tiempo y disposición para analizar mi caso. 

\vspace*{2cm}

\closing{Atentamente,} 
 

 
\encl{Carta de apoyo profesor Mauricio Solar.}					% Enclosures

\end{letter}
 

\end{document}
